\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\Co}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{DM2\\algèbre linéaire}
\author{Luca\\Veyrin-Forrer}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{}\label{label}
		\subsection{les $\alpha a_i$ est une combinaison linéaire des $a_i$}\label{label}
				\[
					\alpha a_1=\sqrt 2+\sqrt 5=a_2+a_3
				\]
				\[
					\alpha a_2= 2+\sqrt{10}=2a_1+a_4
				\]
				\[
					\alpha a_3= 5+\sqrt{10}=5a_1+a_4
				\]
				\[
					\alpha a_4= 2\sqrt{5}+5\sqrt{2}=5a_2+2a_3
				\]
			On peut alors poser $A$:
			\[
				A=\begin{pmatrix}
					0&1&1&0\\
					2&0&0&1\\
					5&0&0&1\\
					0&5&2&0\\
				\end{pmatrix}
			\]
			
		\subsection{montrer que $P(\alpha)v=P(A)v$}\label{label}
			Montrons la propriété : $(\mathcal{P}_n : \alpha^nv=A^nv)$ $\forall n\in\N$\\
			\underline{Initialisation :} $\mathcal{P}_0$
			\[
				\alpha^0v=v,\quad A^0v=I_4v=v\quad\quad \alpha^0v=A^0v
			\]
			$\mathcal{P}_0$\\
			\underline{Hérédité :} Pour $n$ quelconque fixé supposons $\mathcal{P}_n$ vraie et déduisons en $\mathcal{P}_{n+1}$
				\begin{align*}
					\alpha^nv&=A^nv\\
					\alpha\alpha^nv&=\alpha A^nv\\
					\alpha^{n+1}v&=A^n\alpha v=A^nA v=A^{n+1} v
				\end{align*}
				C'est $\mathcal{P}_{n+1}$\\
				
				Nous avons montré que $\mathcal{P}_n$ était héréditaire et vraie pour $n=0$ donc donc elle est vraie $\forall n\in\N$\\
				
				Comme l'ensemble des polynômes est un espace vectoriel alors $\{1,x,\hdots,x^n\}$ est une base pour tout polynôme de degré inférieur ou égal à $n$. Comme nous venons de démontré que pour chacun de ces polynômes on avait $\alpha^kv=A^kv$ alors par linéarité : 		\[
					P(\alpha)v=\left(\sum_{i=0}^n x_i\alpha^i\right)v=\sum_{i=0}^n x_i\alpha^iv=\sum_{i=0}^n x_iA^iv=\left(\sum_{i=0}^n x_iA^i\right)v=P(A)v
				\]
				
		\subsection{polynôme annulant $\alpha$}\label{label}
			si $P(\alpha)u=0$ alors $P(A)u=0$ on en déduit que le $P(A)=0$ hors le polynôme caractéristique de $A$ définit par $det(A-\lambda Id)$ satisfait $P(A)=0$. Comme $A$ est a coefficient entiers son polynôme caractéristique le sera ($\Z$ est stable par l'addition et la multiplication dans $\Z$) On en déduit que le polynôme caractéristique est un polynôme de degré 4 qui satisfait $P(\alpha)=0$
				
	\section{}\label{label}
		\subsection{}\label{label}
		
		\subsubsection{determiner $f_n(u_i)$ et $f_n(v_i)$}\label{label}
			par construction de $f_n$ (on note $C_i$ la ieme colonne de $M(f_n)$
			\[
				C_i=au_i+cv_i,\quad\quad C_{i+n}=bu_i+dv_i
			\]
			par construction on a :
			\[
				f_n(u_i)=C_i\quad\quad f_n(v_i)=C_{n+i}
			\]
			montrons que les $vect(C_i, C_{n+i})$ sont des espaces sables par $f_n$ effectivement : 
			\[
				f_n(C_i)=f_n(au_i+cv_i)=(a^2+bc)u_i+(ac+dc)v_i=a^2u_i+acv_i+bcuu_i+dcv_i=aC_i+cC_{i+n}\]
			\[
				f_n(C_{i+n})=f_n(bu_i+dv_i)=(ab+bd)u_i+(bc+dd)v_i=bC_i+dC_{i+n}
			\]
			Pour tout $i\pen$ $vect(C_i,C_{i+n})$ est un espace stable par $f_n$
	
		\subsubsection{Base dans laquelle $\mathcal{M}(f)$ est diagonale par blocs}\label{label}
			dans la base $\mathcal{B}'=\{u_1,v_1, u_2,v_2,\hdots, u_n,v_n\}$ ( $\{u_i,v_i\}_{1\pe i\pe n}$) $M(f)$ est diagonale par blocs, de blocs $\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}$
			
			\subsubsection{valeurs propres}\label{label}
				calculons le déterminant de $A$ :
				\[
					det(A_n')=a\;det(A_n'_{1,1})-c\;det(A_n'_{1,2})=ad\;det(A'_{n-1})-cb\;det(A'_{n-1})=(ad-cb)^n
				\]
				On en déduit immédiatement le polynôme caractéristique :
				\[
					P(\lambda)=((a-\lambda)(d-\lambda)-cb)^n
				\]
				Il est nul si et seulement si $((a-\lambda)(d-\lambda)-cb)$ est nul, c'est a dire que touts les $f_n$ ont les mêmes valeur propres (en particulier avec $f_1$)
				
			
			\subsubsection{$f_n$ soit un automorphisme}\label{label}
				Pour que $f_n$ soit un automorphisme il faut que $f_n$ soit inversible, c'est a dire que $det(f_n)$ soit non nul c'est a dire que $det(f_1)$ soit non nul.
				
			
			
								
			\subsection{}\label{label}
				\subsubsection{determiner $2n$ vecteurs propres}
				Des question précédentes on en déduit que son polynôme caractéristique est :
				\[
					P(\lambda)=((a-\lambda)^2-b^2)^n
				\]
				il admet donc comme valeurs propres les solutions de $((a-\lambda)^2-b^2)$ soit $(a+b)$ et $(a-b)$ (si $a=b$ on a une racine double en $2a$), On peut alors en déduire n vecteurs propres :
				\[
					(u_i+v_i)
				\]
				\[
					f_n(u_i+v_i)=f_n(u_i)+f_n(v_i)=au_i+bvi+bu_i+av_i=(a+b)(u_i+v_i)
				\]
				et n autres vecteurs propres
				\[
					(u_i-v_i)
				\]
				\[
					f_n(u_i-v_i)=f_n(u_i)-f_n(v_i)=au_i+bvi-bu_i-av_i=(a-b)(u_i+v_i)
				\]
				Touts les vecteurs $(u_i+v_i)$ sont orthogonaux entre eux, effectivement deux a deux ils n'ont aucune coordonnés commune non nulle (donc leur produit scalaire est nul)\\
				De même pour les $(u_i-v_i)$ \\
				Et Chaque $(u_i+v_i)$ est orthogonal à $(u_j-v_j)$ $(i\neq j)$ pour la même raison.\\
				et $(u_i+v_i|u_i-v_j)=1\times1+1\itmes(-1)=0$
				Donc chacun de ces vecteurs sont orthogonaux.
			
			\subsubsection{décomposition en $E\oplus F$}\label{label}
				on pose
				\[
					E=vect((u_i+v_i)_{1\pe i\pe n))
				\]
				et :
				\[
					F=vect((u_i-v_i)_{1\pe i\pe n))
				\]
				Comme vu précédemment $((u_i+v_i)_{1\pe i\pe n))$ $(u_i-v_i)_{1\pe i\pe n)$ sont libres (car orthogonales) et les deux espaces sont orthogonaux. comme $||u_i+v_i||=||u_i-v_i||=\sqrt{2}$ (les $u_i$ et $v_i$ sont de norme 1, par Pythagore)
				\[
					\mathcal{E}=\left\{\left(\frac{u_i+v_i}{\sqrt{2}}\right)_{1\pe i\pe n}\right\}
				\]
				\[
					\mathcal{F}=\left\{\left(\frac{u_i-v_i}{\sqrt{2}}\right)_{1\pe i\pe n}\right\}
				\]
				$\mathcal{E}$ est une base de $E$ et $\mathcal{F}$ est une base de $F$
			
				Par construction $\mathcal{E}$ et $\mathcal{F}$ sont orthonormales
			
			\subsubsection{si $a=b=c=d=\frac{1}{2}$}
				Dans ce cas la le polynôme les valeurs propres valent $2a=1$ On remarque que pour les vecteurs de $E$
				\[
					f_n(u_i+v_i)=f_n(u_i)+f(v_i)=au_i+av_i+au_i+a_vi=u_i+v_i
				\]
				et les vecteurs de $F$
				\[
					f_n(u_i-v_i)=f_n(u_i)-f_n(v_i)=au_i+av_i-au_i-a_vi=0
				\]
				on a donc $f_n(E)=E$ et $f_n(F)=0$, On en déduit que $f_n$ est une projection
	
	\section{}\label{label}
		Soit $E$ le plan engendré par $u$ et $v$ 
		\begin{align*}
			\left\{\begin{array}{rrrr}
				x+&y+&z&=0\\
				2x+&2y+&z&=0
			\end{array}\right.&
			\left\{\begin{array}{rrrr}
				x+y&+z&=0&\\
				x+y&&=0&\Leftrightarrow x=-y
			\end{array}\right.
		\end{align*}
		On en déduit de \[
			(1,-1,0)
		\]
		est un vecteur directeur de $E$
		\subsection{décomposer $u$}\label{label}
			Les vecteur normaux à $v$ sur $E$ vérifient 
			\begin{align*}
			\left\{\begin{array}{rrrr}
				x&-y&&=0\\
				2x&+2y&+z&=0
			\end{array}\right.&
			\left\{\begin{array}{rrrr}
				x&&&=y\\
				-4x&&&=z\\
			\end{array}\right.&
		\end{align*}
		donc $u=x(-4,-4,1)+yv$
			\begin{align*}
				\left\{\begin{array}{ccc}
				1=&-4x&+2y\\
				1=&-4x&+2y\\
				1=&x&+y\\
				\end{array}\right.&
				\left\{\begin{array}{cccr}
				1=&x&+y&(L1)\\
				5=&&6y&(L2+4L1)\\
				\end{array}\right.
				\left\{\begin{array}{ccc}
				y=\frac{5}{6}\\
				x=\frac{1}{6}
				\end{array}\right.
			\end{align*}
			\[
				u_1=\left(\frac{-2}{3},\frac{-2}{3},\frac{1}{6}\right)\quad\quad u_2=\left(\frac{5}{3},\frac{5}{3},\frac{5}{6}\right)
			\]
			
			\subsection{aires des parallélogrammes $u,u_1$ $u,u_2$}\label{label}
			l'aire d'un parallélogramme c'est base$\times$ hauteur
			\[
				a_{u,u_1}=||u_1||\cdot ||u_2||
			\]
			\[
				a_{u,u_2}=||u_1||\cdot||u_2||=a_{u,u_1}=\sqrt{\frac{4}{9}+\frac{4}{9}+\frac{1}{36}}\times\sqrt{\frac{25}{9}+\frac{25}{9}+\frac{25}{36}}=\sqrt{\frac{11}{12}}\times\sqrt{\frac{25}{4}}=5\sqrt{\frac{11}{48}}
			\]
			
			\subsection{résultat généralisable}\label{label}
				Nous n'avions pas eu besoin des valeurs des aires pour conclure de l'égalité des parallélogrammes. Car dans leur construction $u_1$ (ou $u_2$) se retrouve a être un coté et $u_2$(respectivement $u_1$) la hauteur du parallélogramme donc cela ne dépend pas de $u$ et de $v$
\end{document}
